%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{12/12/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no4}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de fonctions dérivées --- 4 points]
  Calculer les dérivées des fonctions suivantes.

    \hspace{\stretch{1}}
    $f:x\mapsto x^2\sqrt{x}$
    \hspace{\stretch{1}}
    $g:x\mapsto \frac{2x^2-1}{x-2}$
    \hspace*{\stretch{1}}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Tangente --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Cours :} Étant donné une fonction $f$ et un réel $a$, donner l'équation de la tangente à $f$ en $a$.
    \item Soit une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$, telle que $f(3)=4$, telle que la dérivée de $f$ en 3 est 2. Donner l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en 3.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Statistiques --- 6 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  On a réalisé une enquête sur le temps, en secondes, que doit attendre un abonné qui contacte, par téléphone, un fournisseur d'accès à internet $A$. Cette enquête a concerné 200 abonnés et donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 20 & 24 & 32 & 24 & 58 & 42 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
    \item Un autre fournisseur d'accès, $B$, a réalisé la même enquête auprès de 200 de ses abonnés, et a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour le fournisseur $A$ sur le même repère.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=0.12,yscale=0.5]
          \draw[xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);
          \draw[thick] (25,1) rectangle (55,3);
          \draw[thick] (2,2) -- (25,2);
          \draw[thick] (55,2) -- (65,2);
          \draw[thick] (25,1) -- (25,3);
          \draw[thick] (55,1) -- (55,3);
          \draw[thick] (35,1) -- (35,3);

          \draw[->] (0,0) -- (75,0);
          \foreach \i in {0,10,...,70} {
            \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Comparer les deux séries, et les plates-formes téléphoniques des deux opérateurs.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tobogan --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  Ingénieur dans une entreprise de fabrication d'attractions, un parc aquatique vous commande un tobogan. La forme souhaitée est la courbe représentée ci-contre (où $x$ est l'abscisse, et $f(x)$ l'altitude, toutes les deux en décamètres), dont l'équation est :

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.6,thick]
      \begin{axis}[
          axis equal,
          axis x line=middle,
          axis y line=middle,
          xmin = -.1,
          xmax = 1.6,
          ymin = -.1,
          ymax = 1.1,
        ]
        \addplot [domain=0:1.5, samples=100]{-x*x*x/2+x*x-x+1};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  \[f:x\mapsto -\frac{1}{2}x^3+x^2-x+1\]

Le tobogan est considéré comme dangereux s'il n'est pas trop pentu, c'est-à-dire si à aucun endroit la pente est inférieure à -2.

Le but de l'exercice est d'étudier le tobogan pour savoir s'il est dangereux ou non.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ réel, $f'(x)=-\frac{3}{2}x^2+2x-1$.
    \item Résoudre l'inéquation $f'(x)<-2$.
    \item Le tobogan est-il dangereux ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
